\documentclass{article}
\usepackage{a4}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{units}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{pstricks}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}
\title{\fbox{Une petite expérience de photométrie stellaire à l'APN}}
\date{Dimanche 29 Août 2021}
\author{Antoine Viel, Club d'Astronomie Jupiter du Roannais}
\maketitle

\tableofcontents

\section{Introduction}
L'objet de cet article est de décrire une petite expérience consistant à mesurer la magnitude apparente visuelle de quelques étoiles d'une même constellation.
Ne disposant que d'un simple appareil photo numérique non adapté à l'astrophotographie, la manipulation effectuée est extrêmement rudimentaire : une simple prise de vue de la région du ciel incluant la Grande Ourse, avec un objectif grand angle, l'appareil étant fixé sur un trépied, donc sans possibilité de pose longue. En dépit de l'aspect rudimentaire de cette manipulation d'un point de vue de l'astrophotographie, nous allons montrer qu'il est possible d'appliquer les méthodes de traitement d'image et de réduction de données de l'astronomie pour parvenir à un résultat. En effet, une image numérique étant un tableau de nombres, nous allons faire "parler les nombres". On s'attachera en particulier à qualifier l'intérêt de cette démarche en comparant les résultats avec les valeurs de magnitude issues des catalogues stellaires, afin par la suite de pouvoir l'appliquer de manière répétable à d'autres cibles.

\section{Acquisition, aspect matériel et réglages}
L'image est acquise à l'aide d'un appareil photo numérique (APN) Sony Alpha 5000, dénommé aussi ILCE 5000 (\emph{Interchangable Lens Camera E mount}, appareil photo hybride à objectif interchangeable sur monture de type E). Les caractéristiques du capteur sont disponibles sur \cite{digicam} et sont présentées sur la table \ref{tab:capt}.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{c r@{}ll}
\hline
largeur & 23.&5&mm\\
hauteur & 15.&6&mm\\
pitch & 4.&27&$\mu$m\\
distance focale & 16&&mm\\
ouverture & 2.&8&\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Caractéristiques du capteur de l'APN Sony ILCE 5000 et de l'objectif utilisé.}
\label{tab:capt}
\end{table}

L'APN étant monté sur un simple trépied donc sans possibilité de suivi sidéral,
un objectif à courte focale est choisi pour minimiser le filé d'étoile.
La vitesse de rotation sidérale de la Terre étant approximativement
\begin{displaymath}
\omega_s = \unit[15]{^\circ/h} = \unit[15]{^\prime/min} = \unit[15]{^{\prime\prime}/s}
\end{displaymath}
soit 15 degrés par heure, soit aussi 15 minutes d'arc par minute de temps, soit encore 15 secondes d'arc par seconde de temps.
En visant dans la région de la Grande Ourse, donc avec une déclinaison $\delta \simeq \unit[60]{^\circ}$, l'angle apparent dû à la rotation de la Terre en une seconde est donc de
\begin{displaymath}
\hat{a} = \omega_s\,\cos\delta = \unit[7.5]{^{\prime\prime}}
\end{displaymath}

\framebox{\begin{minipage}[r]{\textwidth}
\begin{center}Le facteur de plaque\end{center} Le facteur de plaque, ainsi nommé à l'époque des plaques photographiques, le premier support utilisé en astrophotographie au XIXème siècle, mesure l'échelle d'une image par rapport au ciel \cite{schroeder}. Considérant deux points de l'image séparé par une distance $d$ en coordonnées locales dans le plan focal il s'agit du rapport de l'angle $\hat{a}$ séparant les deux points sur la sphère céleste sur la distance $d$ :
\begin{displaymath}
\mathrm{PF} = \frac{\hat{a}}{d}
\end{displaymath}
De par la relation de projection optique
\begin{equation}
\frac{d}{2} = f\,\tan(\frac{\hat{a}}{2})\label{eq:projection}
\end{equation}
$f$ étant la distance focale de l'objectif, le facteur de plaque est déterminé par la distance focale. Dans l'approximation de l'optique de Gauss, il est même directement donné par l'inverse de la distance focale $\mathrm{PF} \simeq 1/f$.
Le facteur de plaque s'exprime généralement en seconde d'arc par millimètre.
Avec l'avènement des capteurs numériques, le facteur de plaque est maintenant rapporté aux dimensions en pixel de l'image. Si $p$ est le pitch du capteur (la distance séparant deux photosites), la relation de projection optique devient
\begin{displaymath}
p\,x = f\,\hat{a}
\end{displaymath}
avec $x$ la distance mesurée dans l'image en nombre de pixels.
Par suite, on introduit un facteur de plaque numérique comme étant
\begin{displaymath}
\mathrm{PF} = \frac{\hat{a}}{x} = \frac{p}{f}
\end{displaymath}
qui s'exprime généralement en seconde d'arc par pixel.
\end{minipage}}
\vspace{.5cm}

Avec une distance focale $f$ = \unit[16]{mm} pour l'objectif et un pitch $p = \unit[4.27]{\mu}$m pour le capteur, le facteur de plaque s'écrit\footnote{Le facteur 206 provient de la conversion d'unité angulaire depuis les radians vers les secondes d'arc, obtenu en multipliant par un facteur $180\times3600/\pi \simeq 206264$. Lorsque le pitch est exprimé en micromètre dans la formule, le facteur de conversion en millimètre de 1/1000 fait apparaître une valeur approximative de 206.}
\begin{displaymath}
\mathrm{PF} = \frac{p}{f} \simeq 206\,\frac{4.27}{16} = \unit[55]{^{\prime\prime}/pixel}
\end{displaymath}
Le temps d'exposition à ne pas dépasser pour ne pas constater de filé d'étoile est donc
\begin{displaymath}
\frac{\mathrm{PF}}{\hat{a}} = \frac{55}{7.5} \simeq \unit[7]{s}
\end{displaymath}


Avec une ouverture de 2.8, la pupille d'entrée a un diamètre $D = 16/2.8 = \unit[5.7]{mm}$. Par suite, le diamètre de la tache d'Airy dans le vert ($\lambda = \unit[0.550]{\mu m}$) dûe à la diffraction seule\footnote{Étant donné le facteur de plaque important de \unit[55]{$^{\prime\prime}$/pixel}, l'effet de la turbulence est dans ce cas négligeable devant la diffraction la plupart du temps.} est
\begin{displaymath}
2.44\,\frac{\lambda}{D} \simeq 206\times2.44\,\frac{0.550}{5.7} = \unit[48]{^{\prime\prime}}
\end{displaymath}
ce qui est du même ordre que le facteur de plaque. L'échantillonnage est donc proche de l'unité, ce qui serait insuffisant en astrophotographie classique, mais est plutôt favorable en photométrie, car le rapport signal sur bruit s'en trouve amélioré. Seul un défaut de mise au point sera la principale contribution à la fonction d'étalement du point.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
sensibilité & \unit[3200]{ISO} et \unit[6400]{ISO}\\
exposition & \unit[2]{s}\\
mise au point & automatique\\
mode image & raw\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Paramètres de la prise de vue}
\label{tab:prise}
\end{table}
La table (\ref{tab:prise}) récapitule les paramètres retenus lors de l'acquisition. Deux niveaux de sensibilité seront comparés. La mise au point a été laissée à l'autofocus. En visant les étoiles brillantes de l'astérisme principal de la Grande Ourse, la mise au point parvient à s'effectuer. Une légère erreur de mise au point est tolérable voire souhaitable en photométrie d'ouverture pour éviter la saturation.

\section{L'environnement logiciel}
Depuis une bonne douzaine d'années le langage Python s'est imposé en astronomie comme étant l'environnement universel pour le traitement et la réduction de données. En effet ce langage interprété se présente comme une glue logicielle permettant d'intégrer et de piloter des modules pré-existants dans des pipelines ou chaînes de traitement. Par la suite des bibliothèques dédiées à l'astronomie comme Astropy \cite{astropy} sont apparues et sont devenues à la fois la brique de base et le standard de facto pour le traitement d'images et la réduction de données astronomiques, en remplacement d'environnements lourds ou propriétaires comme IRAF ou IDL.

L'interpréteur du langage Python et un grand nombre d'applications et de bibliothèques (appelées \emph{packages}) afférentes sont disponibles en licence libre sur les principales plateformes Linux, MacOS et Windows. On notera l'existence sur cette dernière plateforme de la distribution Anaconda \cite{anaconda} qui regroupe en une unique installation une part importante de l'écosystème scientifique lié au langage.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
[sibling distance=25mm]\node [draw] { Python 3 }
   child { node [draw] { Numpy }
      child { node [draw] { Scipy } }
      child { node [draw] { Matplotlib } }
      child { node [draw] { Astropy }
         child { node [draw] { Astroquery} }
         child { node [draw] { Photutils} }
         child { node [draw] { Speclite } } }
      child { node [draw] { Scikit-image } }
      };
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Relations entre les packages de l'écosystème scientifique Python.}
\label{fig:envlog}
\end{figure}
La figure \ref{fig:envlog} montre les relations entre packages de l'environnement scientifique Python. Numpy est le package de base qui fournit la structure de donnée principale pour la représentation des images numériques multi-bandes. Sur cette base s'appuie les premiers packages applicatifs généraux comme Scipy et Matplotlib, et les packages plus spécialisés comme Scikit-image et Astropy. Il est à noter toutefois que ces deux derniers packages sont eux même relativement généralistes dans leur domaine et peuvent nécessiter des packages plus spécialisés. C'est le cas d'Astropy, qui est la base d'un écosystème très fourni d'applications pour l'astronomie. Par exemple Astroquery est utilisé pour interroger les catalogues d'étoiles tandis que Photutils est dédié à la photométrie.

Concernant l'application à la photométrie, plusieurs possibilités existent :
\begin{itemize}
\item utiliser une application verticale complètement intégrée comme munipack, non basée sur l'environnement Python;
\item utiliser le module Photutils;
\item combiner l'utilisation de fonctions issues de Numpy, Astropy et Scikit-image.
\end{itemize}
Ces trois solutions sont classées par granularité croissante et par conséquence par abstraction décroissante. Les deux premières solutions sont plutôt de haut niveau, tandis que la dernière est plus bas niveau. L'utilisation de logiciels de haut niveau présente l'avantage de réduire le travail de la part de l'utilisateur mais en retour nécessite que ceux-ci soient très bien documentés, afin que l'utilisateur comprenne exactement ce qu'il est en train de faire. Par conséquence, le temps gagné en manipulation doit être compensé par un temps d'apprentissage et de documentation plus important. Une solution de plus bas niveau, c'est à dire demandant à l'utilisateur de combiner un plus grand nombre de  fonctions élémentaires de traitement de données, permet une plus grande maîtrise de la chaîne de traitement, en particulier dans les cas problématiques qui ne seraient pas complètement couverts par des fonctions de haut niveau. Le but de la présente expérience étant de mettre sur pied un pipeline de traitement d'image et de réduction de données, nous donnons la préférence à une solution à bas niveau, permettant de détailler complètement les opérations. Nous n'utiliserons donc que des fonctions élémentaires de Numpy, Scipy, Matplotlib, Astropy et Scikit-image sans que cela ne limite les possibilités en matière de photométrie.

\section{Récupération des données et traitement de la couleur}
L'APN produisant un fichier au format RAW SONY, il convient de le décoder. Pour cela on utilise Rawtran \cite{rawtran}, un logiciel basé sur dcraw. Ce dernier prend en charge le décodage des différents formats RAW des constructeurs d'APN, tandis que Rawtran assure la conversion au format FITS (Flexible Image Transport System, \cite{fits}), le format de fichier image standard en astronomie.

Le développment de fichier RAW tel qu'effectué par Rawtran consiste à
\begin{itemize}
\item effectuer le dématriceage de l'image, c'est à dire combiner la réponse de chaque ensemble de 4 photosites Rouge-Vert/Vert-Bleu de la matrice de Bayer pour former un pixel de l'image. Pour ce faire le logiciel s'appuie sur les coefficients de pondération fournis par le constructeur de l'APN;
\item générer une image couleur interprétable dans un système colorimétrique standard. En l'occurence Rawtran génère une image trichromatique dans le système colorimétrique CIE XYZ, défini par la Commission internationale de l'éclairage de 1931.
\end{itemize}
La table \ref{tab:imgdata} résume les données présentes dans le fichier FITS obtenu.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{cr}
\hline
largeur & \unit[5472]{pixel}\\
hauteur & \unit[3656]{pixel}\\
profondeur & 3 bandes Z,Y,X\\
codage & entiers non signés 16 bit\\
taille & \unit[114.5]{Mo}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Descriptif informatique des données image du fichier FITS.}
\label{tab:imgdata}
\end{table}

La gestion des couleurs dans les APN repose sur la théorie tristimulus de la couleur qui établit que la sensation de couleur peut se quantifier au moyen de trois nombres ou composantes couleur. Différents systèmes colorimétriques existent, c'est à dire différentes façon de définir et de mesurer ces trois composantes couleur. Parmi ceux-ci le système CIE XYZ définit trois réponses spectrales normalisées $\bar{x}(\lambda), \bar{y}(\lambda), \bar{z}(\lambda)$, $\lambda$ étant la longueur d'onde exprimée en nanomètre, et tels que
\begin{displaymath}
X = \int_{380}^{770} F(\lambda)\,\bar{x}(\lambda)\,d\lambda\hspace{.5cm}Y = \int_{380}^{770} F(\lambda)\,\bar{y}(\lambda)\,d\lambda\hspace{.5cm}Z = \int_{380}^{770} F(\lambda)\,\bar{z}(\lambda)\,d\lambda
\end{displaymath}
sont les composantes couleurs mesurées pour un éclairement\footnote{il s'agit en toute rigueur de l'irradiance spectrale, c'est à dire la distribution en longueur d'onde de la puissance d'un rayonnement électromagnétique éclairant une surface, par unité d'aire de cette surface, et pouvant s'exprimer en Watt par mètre carré par nanomètre.} $F(\lambda)$.


\framebox{\begin{minipage}[r]{\textwidth}
\begin{center}Les filtres Johnson-Cousins\end{center}
Jusqu'à l'apparition de détecteurs photoélectriques, l'éclat des étoiles était mesuré suivant l'échelle de magnitude de Hipparque-Pogson par simple comparaison visuelle. Avec les détecteurs, il est devenu possible de mesurer de façon répétable l'éclat des étoiles. Pour ce faire il faut disposer d'une échelle de magnitude normalisée, car les étoiles ont des spectres différents, et la réponse spectrale des détecteurs varie elle aussi. Le système de filtres normalisés Johnson-Cousins \cite{kitchin}, introduit en 1953, définit un ensemble de cinq filtres dits U, B, V, R, I dont les caractéristiques sont :

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
filtre & longueur d'onde & bande & signification \\
& centrale [nm] & passante [nm]\\
\hline
U & 365 & 70 & ultraviolet\\
B & 440 & 100 & bleu\\
V & 550 & 90 & visible\\
R & 700 & 220 & rouge\\
I & 900 & 240 & infrarouge\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Ces filtres définissent une échelle de magnitude par bande spectrale\footnote{Toutefois on aurait pu définir la magnitude à partir de l'éclairement reçu sur la totalité du spectre, on parle alors de magnitude \emph{bolométrique}.}. Ainsi le filtre V définit la magnitude apparente visuelle, qui se mesure par rapport à l'éclairement spectral $F(\lambda)$ reçu par un détecteur idéal placé derrière ce filtre : 
\begin{displaymath}
m_V = - 2.5\,\log_{10} (\int F(\lambda)\,\bar{v}(\lambda)\,d\lambda) + c
\end{displaymath}
$\bar{v}(\lambda)$ étant la réponse spectrale du filtre V, et $c$ une constante qui fixe l'origine de l'échelle. Elle est choisie de sorte à avoir la magnitude 0 pour l'étoile Vega.
\end{minipage}}
\vspace{.5cm}

Les astronomes utilisant un système photométrique différent du système colorimétrique des éclairagistes, il est nécessaire de convertir les composantes couleur X, Y et Z vers le système normalisé Johnson-Cousins si l'on veut pouvoir comparer les magnitudes mesurées avec celles des catalogues stellaires.
D'après \cite{park}, la conversion d'un système vers l'autre semble pouvoir s'effectuer au moyen d'une combinaison linéaire. Nous recherchons donc un ensemble de trois coefficients $k_0, k_1, k_2$ qui satisfont :
\begin{displaymath}
\min_{k_0, k_1, k_2} \sum_{\lambda_i} | \bar{v}(\lambda_i) - k_0\,\bar{x}(\lambda_i) - k_1\,\bar{y}(\lambda_i) - k_2\,\bar{z}(\lambda_i) |^2 
\end{displaymath}
C'est à dire la valeur des coefficients qui pour l'ensemble des longueurs d'onde dans la bande passante du filtre V, fournissent une combinaison linéaire des réponses spectrales normalisées $\bar{x}, \bar{y}, \bar{z}$ approximant au mieux la réponse spectrale normalisée $\bar{v}$ du filtre V (voir figure \ref{fig:XYZtoV}).
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[height=10cm]{XYZtoV.png}
\end{center}
\caption{En haut les réponses spectrales normalisées $\bar{x}, \bar{y}, \bar{z}$ du système colorimétrique CIE 1931. En bas, la réponse spectrale normalisée $\bar{v}$ du filtre Johnson-Cousins V (en vert), et la réponse synthétique (en noir) obtenu par ajustement au sens des moindres carrés.}
\label{fig:XYZtoV}
\end{figure}
Un ajustement au sens des moindres carrés donne les valeurs suivantes :
\begin{displaymath}
k_0 = -0.324 \hspace{.5cm} k_1 = 1.221 \hspace{.5cm} k_2 = 0.015
\end{displaymath}
Ces coefficients sont donc appliqués directement aux composantes couleurs X, Y, Z de l'image FITS fournies par Rawtran, pour obtenir l'image en bande visible à traiter et réduire :
\begin{displaymath}
V = k_0\,X + k_1\,Y + k_2\,Z
\end{displaymath}

\section{Evaluation des propriétés statistiques et pré-traitement}
En préalable au traitement, on examine les propriétés statistiques des deux images en bande V, obtenues avec deux sensibilités différentes (voir la table \ref{tab:stats1}).
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{crr}
\hline
ISO& 3200& 6400\\
\hline
%définition &\multicolumn{2}{c}{5472$\times$3656}\\
%quantification &\multicolumn{2}{c}{nombre flottants 64 bit}\\
minimum & -1023 & -1700\\
maximum & 63272 & 62516\\
moyenne & 1006& 1983\\
écart-type & 668& 1193\\
RSB & \unit[39]{dB}& \unit[34]{dB}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Propriétés statistiques globales des images en bande V obtenues à 3200 ISO et 6400 ISO. La présence de valeurs minimales négatives resulte du coefficient $k_0 = -0.324$ lors de la transformation du système colorimétrique XYZ vers le système photométrique standard Johnson-Cousins.}
\label{tab:stats1}
\end{table}

En premier lieu, le maximum (relatif à la plus grande valeur pouvant être codée soit $2^{16} = 65536$) nous informe que le signal n'a été nul part saturé, la photométrie est donc possible.
Ensuite, le rapport signal sur bruit (RSB) défini comme étant
\begin{displaymath}
\mathrm{RSB} = 20\,\log_{10} (\frac{\max_{(x,y)} |V(x,y)|}{\sigma})
\end{displaymath}
avec $(x, y)$ les coordonnées dex pixels de l'image, et $\sigma$ l'écart-type, conduit directement à ne retenir que l'image obtenue à 3200 ISO.  La figure \ref{fig:h2061} montre l'histogramme de cette image.
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[height=10cm]{h2061.png}
\end{center}
\caption{Histogramme de l'image en bande V obtenue à 3200 ISO, en échelle logarithmique.}
\label{fig:h2061}
\end{figure}

Cette image pèse près de \unit[38]{Mo}, alors que seule la région entourant l'astérisme principal de la Grande Ourse nous intéresse. Nous commençons donc par la recadrer pour ne garder qu'une image de 1642 colonnes par 1373 lignes, d'une taille de \unit[4.3]{Mo}. A l'issue de ce de recadrage, les statistiques de l'image évoluent quelque peu et sont données par la table \ref{tab:stats_crop}.
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cr}
\hline
minimum & -1023\\
maximum & 60267\\
moyenne & 1079\\
écart-type & 451\\
RSB & \unit[42]{dB}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Propriétés statistiques globales de l'image recadrée.}
\label{tab:stats_crop}
\end{table}

A ce stade, il est nécessaire de pré-étalonner l'image. En astrophotographie classique, cela consisterait à appliquer les corrections \emph{offset}, \emph{dark}, et \emph{flat}.
Etant donné le niveau de bruit important, la présence d'un offset systématique est indiscernable de ce bruit, et sera donc traité en même temps que celui-ci. La pré-correction par une image offset n'est donc pas nécessaire à ce stade.
Le court temps de pose (2 secondes) limite l'apparition d'un signal thermique sur le capteur, donc la pré-correction par une image dark n'est pas non plus nécessaire.
Enfin, étant donnée l'utilisation de l'autofocus pendant la prise de vue, il n'a pas été possible de réaliser une plage de lumière uniforme ("flat") avec le même réglage de mise au point. Nous sommes donc amené à pré-corriger les défauts d'uniformité directement à l'aide des informations contenues dans l'image elle-même.
Pour ce faire nous allons évaluer la non-stationnarité des propriétés statistiques à travers l'image, en échantillonnant 5 régions d'interêt (ROI) représentant \unit[1]{\%} de la surface de l'image aux endroits suivant :
\begin{enumerate}
\item dans le coin inférieur gauche
\item dans le coin inférieur droit
\item dans le coin supérieur gauche
\item dans le coin supérieur droit
\item au centre de l'image
\end{enumerate}
La table \ref{tab:stats2} décrit les statistiques locales à chaque région.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{crr}
\hline
ROI & moyenne & écart-type\\
\hline
1 & 1288 & 392\\
2 & 1301 & 394\\
3 & 824 & 353\\
4 & 813 & 343\\
5 & 1095 & 380\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Propriétés statistiques locales pour 5 régions d'intérêt.}
\label{tab:stats2}
\end{table}
Nous pouvons constater des variations importantes de niveau moyen entre le bas et le haut de l'image. En revanche, les variations verticales d'écart-type sont faibles, et proportionnelles à la racine carrée de la moyenne. Cela est dû au fait que le bruit prédominant est le bruit de photon \cite{schroeder} dont la statistique est déterminée par un processus de Poisson, pour lequel la variance est égal à la moyenne. Il n'est donc pas nécessaire de corriger la composante de basse fréquence spatiale des non-uniformités de la réponse instrumentale\footnote{dans la terminologie des détecteurs électroniques (CCD ou CMOS), il s'agit de la PRNU, \emph{Pixel Response Non Uniformity}.}, typiquement l'effet du vignettage. On se contentera donc de corriger la composante continue (déterministe) du bruit de fond, qui se traduit par une moyenne non-stationnaire, majoritairement dûe à un gradient de pollution lumineuse.
Le retrait de gradient s'effectue en ajustant l'équation d'un plan
\begin{displaymath}
b(x,y) = b_0 + b_1\,x + b_2\,y
\end{displaymath}
directement sur l'image, au sens des moindres carrés. Le résultat de cette opératon est évalué au moyen de l'erreur quadratique moyenne\footnote{l'erreur quadratique moyenne est notée RMSE pour \emph{Root Mean Square Error}.} par rapport à l'image d'origine :
\begin{equation}
\mathrm{RMSE} = \sqrt{\frac{1}{N_{pixel}} \sum_{(x,y)} | V(x,y) - b(x,y) |^2 }\label{eq:rmse}
\end{equation}
$V(x,y)$ étant l'image à 3200 ISO recadrée issue de l'étape précédente, et $N_{pixel} = 1642\times1373$ le nombre total de pixels dans l'image recadrée.
L'erreur quadratique moyenne obtenue est de 422, ce qui est du même ordre de grandeur que l'écart-type du bruit.

Ensuite, la valeur de $b(x,y)$ est soustraite en chaque point de l'image.
Puisqu'il s'agit de la composante déterministe du bruit, cette opération n'améliore pas sensiblement le rapport signal sur bruit, qui passe à \unit[43]{dB}, mais corrige le niveau absolu du signal mesuré sur les étoiles.

\section{Détection et extraction des sources}
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[domain=0:5, samples=72]
% axis
\draw [->] (0,0) -- (5.5,0);
\draw (5.75, 0.25) node {$x$};
\draw [->] (0,0) -- (0,3.5);
%\draw (0.25, 4.25) node {$y$};
% gaussian
\draw plot(\x, {3*exp(-0.5*(\x-2.5)*(\x-2.5)});
% center
\draw [dotted] (2.5,0) -- (2.5, 3);
\draw (2.5,-0.25) node {$x_0$};
% amplitude
\draw [dotted] (0, 3) -- (2.5,3);
\draw (-0.25,3) node {$A$};
% fwhm
\draw [dotted] (0, 1.5) -- (1.323, 1.5);
\draw (-0.25, 1.5) node{$\frac{A}{2}$};
\draw [<->] (1.323, 1.5) -- (3.677, 1.5);
\draw (2.5, 1.7) node{FWHM};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Profil d'une fonction Gaussienne d'amplitude $A$ et de largeur à mi-hauteur FWHM, centrée en $x_0$. Si la fonction est normalisée l'amplitude vaut $A = 1/(l\,\sqrt{2\,\pi})$ en 1D, et $A = 1/(2\,\pi\,l^2)$ en 2D, $l$ étant la longueur d'échelle reliée à la largeur à mi-hauteur par la relation (\ref{eq:fwhm}).}
\label{fig:gauss}
\end{figure}
L'histogramme de l'image (figure \ref{fig:h2061}) laisse voir que l'image est constitutée de deux composantes : l'une est le bruit de photon prédominant, et l'autre le signal produit par des sources isolées, les étoiles. La première étape de la détection consiste donc à séparer ces deux composantes au moyen d'un seuillage et d'une binarisation de l'image par rapport à l'écart-type du bruit.

On commence par lisser le bruit en convoluant l'image par une fonction Gaussienne bidimensionnelle à symétrie radiale, centrée et normalisée :
\begin{displaymath}
g(x, y) = \frac{1}{2\,\pi\,l^2}\,\exp\{-\frac{x^2 + y^2}{2\,l^2}\}
\end{displaymath}
$l$ est la longueur d'échelle de la Gaussienne, correspondant à l'écart-type d'une loi normale si la fonction représente sa densité de probabilité. Elle est reliée à la largeur à mi-hauteur, notée FWHM pour \emph{Full Width at Half Maximum}, par la relation :
\begin{equation}
\mathrm{FWHM} = 2\,l\,\sqrt{2\,\log 2} \simeq 2.354\,l\label{eq:fwhm}
\end{equation}
La figure \ref{fig:gauss} montre une coupe de cette fonction selon un des axes.
Cette largeur à mi-hauteur doit être choisie du même ordre que celle des étoiles. Comme à ce stade les sources n'ont pas été extraites, nous sommes amenés à proposer une première valeur, par exemple FWHM = 3, puis à itérer par la suite lorsque les sources auront été détectées, extraites et mesurées.

Le paramètre fondamental à choisir pour l'opération de seuillage et binarisation est le nombre (noté $n_s$) de fois l'écart-type au dessus duquel on considère qu'un pixel représente le signal et non pas le bruit.
Si $V(x,y)$ est l'image à 3200 ISO recadrée et corrigée du gradient obtenue à l'étape précédente, nous allons donc construire une nouvelle image binaire en annulant le bruit par seuillage :
\begin{displaymath}
V_{seuil}(x,y) = \left\{ \begin{array}{cl} 0 & \text{ si } V(x,y) < n_s\,\sigma\\ 1 & \text{ si } V(x,y) \geq n_s\,\sigma \end{array} \right.
\end{displaymath}
avec $\sigma$ l'écart-type.
Une fois une image binaire obtenue, il devient facile d'extraire les sources, en recherchant et en numérotant les composantes connexes dans l'image. Les composantes connexes, au sens de la théorie des graphes, sont les régions de l'image pour lesquelles un signal est présent (valeur 1) et dont les pixels sont connexes.
Un premier essai avec $n_s = 3$ fournit 104 sources, ce qui est trop important puisque l'on cherche à mesurer l'éclat des étoiles de l'astérisme principal pour lesquelles le rapport signal sur bruit sera maximal.
Un second essai avec $n_s = 5$ fournit 24 sources, ce qui est suffisant.

\section{Mesure des sources}
\label{sec:mesure}
La première mesure à effectuer est l'étendue des sources. En effet, nous allons procéder à une photométrie d'ouverture, consistant à mesurer la valeur des pixels dans un voisinage entourant chaque étoile. Pour ce faire, nous avons besoin de définir la taille d'une unique fenêtre de forme carrée qui sera centrée sur toutes les étoiles à mesurer.
En collectant la largeur et la hauteur de toutes les sources, on trouve une taille maximale $w = 12$. Ce sera le paramètre fondamental définissant l'ouverture photométrique.
Dans chaque région détectée, on calcule le centroïde, ce qui donne le centre approximatif de l'étoile, puis on centre une fenêtre carrée (dite ouverture photométrique) de $w$ pixels de large par $w$ pixels de haut sur chaque centroïde, et on répète la mesure des moments $\mathcal{M}_{0,0}$, $\mathcal{M}_{1,0}$ et $\mathcal{M}_{0,1}$ dans chaque fenêtre.
Les régions d'interêt correspondant aux ouvertures centrées sur les sources sont visibles sur la figure \ref{fig:sevens}.
\begin{figure}[htbp]

\framebox{\begin{minipage}[r]{\textwidth}
\begin{center}Les moments d'une image\end{center}
Les moments d'une image ou d'une région d'une image sont des mesures statistiques spatiales à propos de la répartition des valeurs dans l'image. Le moment d'ordre $p \geq 0, q \geq 0$ est défini par :
\begin{displaymath}
\mathcal{M}_{p,q} = \sum_{(x,y)} x^p\,y^q\,V(x,y)
\end{displaymath}
Ainsi le moment d'ordre $0,0$ est simplement la somme des valeurs des pixels de l'image. Le moment d'ordre $1,0$ est la même somme pondérée par les abscisses $x$ des pixels. De même le moment d'ordre $0,1$ est la somme pondérée par les ordonnées $y$ des pixels.
Par suite les rapports
\begin{displaymath}
x_c = \frac{\mathcal{M}_{1,0}}{\mathcal{M}_{0,0}} \hspace{.5cm} \text{ et } \hspace{.5cm} y_c = \frac{\mathcal{M}_{0,1}}{\mathcal{M}_{0,0}}
\end{displaymath}
représentent les coordonnées d'un point appelé centroïde ou barycentre de l'image, et est l'analogue du centre de masse ou centre de gravité en mécanique ou de la moyenne en statistique.
Les moments d'ordre supérieur comme les moments quadratiques (d'ordre $2,0$ et $0,2$ et $1,1$) décrivent la répartition des valeurs autour de l'axe des abscisses ou des ordonnées, ou par rapport à l'origine. Ils sont analogues aux moments d'inertie en mécanique ou à la variance-covariance en statistique. Plus généralement les moments servent à décrire ou au minimum à caractériser des formes dans une image.
\end{minipage}}
\vspace{.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[width=13cm]{seven_sources.png}
\end{center}
\caption{Les sept principales sources extraites de l'image.}
\label{fig:sevens}
\end{figure}
Cette nouvelle mesure fournit un nouveau centroïde établissant les coordonnées précises du centre de l'étoile et sa valeur photométrique totale, c'est à dire la somme de la valeur des pixels dans l'ouverture. De plus, les sources sont caractérisées en ajustant au sens des moindres carrés une fonction Gaussienne bidimensionnelle à symétrie radiale :
\begin{displaymath}
g(x, y) = A\,\exp \{- \frac{(x-x_c)^2 + (y-y_c)^2}{2\,l^2} \}
\end{displaymath}
avec :
\begin{itemize}
\item $(x_c, y_c)$ les coordonnées du centroïde;
\item $A$ l'amplitude à déterminer, variable pour chaque étoile;
\item $l$ la longueur d'échelle à déterminer, elle aussi variable par étoile, et qui est liée à la largeur à mi-hauteur par la relation (\ref{eq:fwhm}).
\end{itemize}
Chaque ajustement réalisé est évalué en calculant l'erreur quadratique moyenne pour tous les pixels de l'ouverture à l'aide de la relation (\ref{eq:rmse}), dans laquelle $b$ est remplacée par $g$.
Finalement, le rapport signal sur bruit de la source est estimé au moyen de la formule :
\begin{displaymath}
\mathrm{RSB} = 20\,\log_{10} (\frac{\mathcal{M}_{0,0}}{w\,\sigma})
\end{displaymath}
la variance du bruit dans l'ouverture étant $w^2\,\sigma^2$, puisque le nombre de pixels est $w^2$, l'écart-type se réduit à $w\,\sigma$.
L'ensemble de ces mesures est résumé sur la table \ref{tab:mesure_sources}.
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccccc}
\hline
source & étoile & coordonnées & RMSE & $\mathcal{M}_{0,0}$ & FWHM & RSB\\
       &        & centroïde   &      &                     &      & [db]\\
\hline
1 & Alkaid & (97, 1264) & 4337 & 681688 & 3.5 & 42.5\\
2 & Alioth & (701, 887) & 4409 & 675092 & 3.2 & 42.5\\
3 & Dubhe & (1551, 352) & 3598 & 646584 & 3.2 & 42.1\\
4 & Mizar & (534, 1126) & 3908 & 579371 & 2.8 & 41.1\\
5 & Phecda &(863, 322) & 2244 & 356005 & 3.1 & 36.9\\
6 & Merak & (1324, 78) & 1593 & 326488 & 3.4 & 36.1\\
7 & Megrez & (929, 612) & 1339 & 171555 & 1.6 & 30.6\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Mesures des sept principales sources, par ordre décroissant de valeur totale $\mathcal{M}_{0,0}$.}
\label{tab:mesure_sources}
\end{table}
On peut constater que l'erreur quadratique moyenne de l'ajustement de la Gaussienne est assez élevé. Ceci s'explique par le fait que la mise au point réalisée par l'autofocus a trop bien focalisé les étoiles sur trop peu de pixels, ce qui augmente l'incertitude lors de l'identification de la fonction d'étalement du point. Ceci se traduit entre autre par un manque de symétrie, comme on peut le voir sur la figure \ref{fig:seven_sources_profile} qui représente une coupe à travers les sources suivant les deux axes de l'image. L'utilisation d'une Gaussienne bidimensionnelle généralisée (sans symétrie) permettrait de mieux modéliser les étoiles, toutefois on ne recherche à ce niveau qu'une estimation de la largeur à mi-hauteur pour définir le filtrage passe-bas préalable à la détection. La valeur de FWHM autour de 3 utilisée au début de la détection est donc vérifiée a posteriori.
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=13cm]{seven_sources_profile.png}
\end{center}
\caption{Vue en coupe des sept principales sources, suivant les deux axes de l'image, et passant par le centroïde. On remarquera la dissymétrie prononcée de la première et de la troisième source.}
\label{fig:seven_sources_profile}
\end{figure}

\section{Identification des étoiles et astrométrie}
Une fois les sources extraites et mesurées, il nous faut identifier à quelles étoiles elles correspondent, et ceci pour deux raisons :
\begin{itemize}
\item d'une part, certaines étoiles constituent des références en magnitude pour la méthode de photométrie dite différentielle,
\item d'autre part, afin de calculer leur hauteur sur l'horizon au moment de l'acquisition, nécessaire aux corrections photométriques liées à l'extinction atmosphérique.
\end{itemize}
Dans le cas simple des sept étoiles de l'astérisme principal de la Grande Ourse, l'identification visuelle est immédiate, tel qu'on peut le voir sur la figure \ref{fig:UMa}.
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[height=9cm]{UMa.png}
\end{center}
\caption{Etiquettage des sept sources principales avec le nom des étoiles. Les étoiles marquées en vert sont les étoiles de référence, et celles en rouge sont les étoiles variables dont on souhaite mesurer l'éclat.}
\label{fig:UMa}
\end{figure}
Une solution plus systématique consiste à effectuer une résolution astrométrique à l'aveugle, c'est en dire en ne supposant rien connaître a priori des étoiles présentes dans l'image. L'astrométrie consiste à identifier automatiquement un certain nombre de sources comme étant des étoiles connues dans un catalogue sellaire, et à utiliser les coordonnées équatoriales de ces étoiles pour en déduire la transformation géométrique reliant les coordonnées des pixels de l'image aux coordonnées équatoriales sur la sphère céleste. Cette transformation, décrite par l'équation (\ref{eq:projection}), tient compte de la projection azimutale  de la sphère céleste sur le plan focal effectué par le système optique de l'APN.
L'outil logiciel devenu courant pour la résolution astrométrique à l'aveugle est le projet Astrometry.net \cite{astrometrynet}, qui accepte tout type d'image, et en particulier les images au format FITS. Après soumission et calcul (voir par exemple la figure \ref{fig:astrometry}), le site fournit une copie de l'image originale au format FITS, enrichi des données astrométriques permettant de relier en tout point de l'image les coordonnées des pixels aux coordonnées équatoriales sur la sphère céleste.
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[height=9cm]{Astrometry.net.png}
\end{center}
\caption{Exemple d'application du site Astrometry.net. Résultat de la soumission de l'image à 3200 ISO recadrée et corrigée du gradient. De nombreuses sources sont identifiées, et on peut vérifier que le facteur de plaque de \unit[55]{$^{\prime\prime}$/pixel} de l'APN a été correctement retrouvé par l'algorithme.}
\label{fig:astrometry}
\end{figure}
Les étoiles étant connues, on interroge ensuite la base Simbad du Centre de Données Stellaires de Strasbourg \cite{cds} pour obtenir les coordonnées équatoriales J2000.0 (si on n'a pas eu recours à l'astrométrie pour les établir globalement pour toute l'image) et la magnitude en bande V pour les étoiles de référence photométrique, marquées en vert sur la figure \ref{fig:UMa}. Ceci se fait directement au moyen du module Astroquery.
On remarque que Mizar étant une étoile double, elle n'a pas de magnitude définie.
Comme par ailleurs elle n'est pas résolue sur l'image du fait de la courte focale, on peut toutefois lui assigner une magnitude en sommant les éclairements produits par ses deux composantes appelées zeta 1 et zeta 2 dans la Grande Ourse :
\begin{displaymath}
m_V(Mizar) = -2.5\,\log_{10} (10^{-m_V(zeta 1)/2.5} + 10^{-m_V(zeta 2)/2.5})
\end{displaymath}
ce qui, avec 2.22 pour zeta 1 et 3.88 pour zeta 2 donne au final 2.01 pour Mizar.

Les coordonnées équatoriales sont elles converties dans le système de coordonnées locales horizontales du lieu d'observation, en spécifiant pour cela :
\begin{itemize}
\item les coordonnées géographiques du lieu d'observation, ici \unit[46]{$^\circ$}\unit[4]{$^\prime$} Nord pour la latitude et \unit[4]{$^\circ$}\unit[2]{$^\prime$} Est pour la longitude,
\item la date et heure d'observation (ici le 11/08/2021 à 23:22 CEST) sont extraites de l'entête du fichier FITS, puis converti en temps universel coordonnée (UTC), en tenant compte du fuseau horaire (UTC+1) et de l'heure d'été.
\end{itemize}
Le détail de ces calculs - très classiques en astronomie fondamentale - incluant les corrections de précession et nutation depuis l'équateur J2000.0 vers l'équateur de la date, le calcul de l'heure sidérale locale et la conversion de système de coordonnées proprement dit, est entièrement décrit dans \cite{meeus} et n'est donc pas reproduit ici.
Les corrections de second ordre comme l'aberration, la parallaxe ou la réfraction atmosphérique ne sont pas prises en compte. La précision requise, de l'ordre du degré, n'est pas très élevée au regard des standards astrométriques car on souhaite uniquement obtenir la hauteur des étoiles, pour en déduire la masse d'air au moment de l'acquisition.

\framebox{\begin{minipage}[r]{\textwidth}
\begin{center}La masse d'air\end{center}
En dépit des apparences, il s'agit d'une notion purement géométrique, liée à la direction de la ligne de visée. La masse d'air est l'épaisseur relative d'atmosphère traversée par la ligne de visée entre l'observateur et un astre. En visant au zénith, l'épaisseur traversée étant minimale, la masse d'air vaut par convention 1. Pour une direction de visée s'écartant du zénith, la masse d'air est définie de manière relative par rapport à cette épaisseur minimale.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% sol
\draw (0,0) -- (4,0);
\draw (0,0) node [anchor=east] {sol};
\filldraw (2,0) circle (2pt);
\draw (2,-0.30) node {O} node [anchor=north,inner sep=6pt] {observateur};
% limite atmo
\draw [dashed] (0,2) -- (4,2);
\draw (0,2.25) node [anchor=east] {limite arbitraire};
\draw (0,1.75) node [anchor=east] {de l'atmosphère};
% zenith
\draw [dotted] (2,0) -- (2,3) node {zénith};
\draw (2,2) circle (2pt) node [anchor=north west] {Z};
% astre
\draw (2,0) -- (3.5, 2.5) node [anchor=south,inner sep=6pt] {astre};
\filldraw (3.5, 2.5) circle (2pt);
\draw (3.2,2) circle (2pt) node [anchor=north west] {A};
% angles
\draw (2.5,0) arc (0:90:0.5);
\draw (2.70,0.5) node{$h$};
\draw (2.25,0.75) node{$z$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
En toute rigueur, le calcul de la masse d'air devrait intégrer le profil de densité de l'atmosphère sur toute sa hauteur, tout en tenant compte de la rotondité de la Terre. Toutefois, pour des hauteurs supérieures à \unit[30]{$^\circ$}, on peut approximer la masse d'air en considérant la géométrie du triangle rectangle OZA dans la figure ci-dessus. Puisque par convention OZ = 1, la masse d'air est la longueur du segment OA donné par la relation trigonométrique :
\begin{equation}
\mathrm{OA} = \sec z = \frac{1}{\sin h} \label{eq:airmass}
\end{equation}
$h$ étant la hauteur de la ligne de visée, $z$ la distance zénitale, telle que $h + z = \unit[90]{^\circ}$. Cette approximation justifie aussi une règle en photométrie et en spectroscopie qui déconseille d'observer des astres dont la masse d'air est supérieure à 2.
\end{minipage}}
\vspace{.5cm}

Les valeurs de masse d'air calculées suite à l'astrométrie sont visibles sur la table \ref{tab:airmass}.
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Etoile & $\sec z$\\
\hline
Alkaid & 1.5\\
Alioth & 1.7\\
Dubhe & 2.1\\
Mizar & 1.6\\
Phecda & 2.2\\
Merak & 2.4\\
Megrez & 1.9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Masses d'air à l'instant de la prise de vue, calculées par la relation (\ref{eq:airmass}).}
\label{tab:airmass}
\end{table}

\section[Photométrie différentielle et correction de l'extinction]{Photométrie différentielle et correction de l'extinction atmosphérique}
La dernière étape du processus de réduction de données consiste à effectuer une photométrie différentielle. Il s'agit de comparer la magnitude mesurée des étoiles de référence avec la magnitude connue tirée des catalogues stellaires, puis d'ajouter cette différence à la magnitude mesurée des étoiles dont on souhaite mesurer l'éclat.
Ici il y a quatre étoiles de référence (voir figure \ref{fig:UMa}) : Alioth, Dubhe, Megrez, et Mizar. Les étoiles à mesurer sont au nombre de trois : Alkaid, Merak et Phecda.
La photométrie d'ouverture décrite en section \ref{sec:mesure} a consisté à mesurer la valeur totale des pixels dans une ouverture carrée de côté $w = 12$ centrée sur chaque étoile. La quantité mesurée est le moment $\mathcal{M}_{0,0}$, qui est proportionnel à l'éclairement de l'étoile reçu par le capteur. La magnitude mesurée s'en déduit directement par la formule :
\begin{displaymath}
m_V(mesure) = -2.5\,\log_{10} \mathcal{M}_{0,0}
\end{displaymath}
Les étoiles ayant été observées à des hauteurs différentes, et donc avec des masses d'air différentes, les effets liés à l'atmosphère s'appliquent différemment à chaque étoile. La comparaison entre magnitude mesurée et magnitude de référence doit donc tenir compte de cet effet, qui est ici particulièrement prononcé par l'utilisation d'une focale courte.

Les effets de l'atmosphère sont multiples : réfraction, scintillement, étalement de la figure de l'étoile dans le plan focal, absorption de la lumière variable avec la longueur d'onde.
En ce qui concerne la photométrie différentielle, nous allons corriger un seul de ces effets, appelé extinction atmosphérique, c'est à dire l'absorption et la diffusion de la lumière lorsqu'elle traverse l'atmosphère, se traduisant par une augmentation de la magnitude à mesure que la masse d'air augmente. Cet effet dépend de la longueur d'onde \cite{kitchin}, l'atmosphère diffusant davantage les petites longueur d'onde du côté du bleu que les grandes longueurs d'onde, ce qui tend à rougir les astres plus ils sont près de l'horizon. Toutefois, comme nous mesurons l'ensemble des longueurs d'onde du filtre V de Johnson-Cousins, un modèle linéraire simplifié d'extinction atmosphérique est suffisant pour corriger cet effet.

Le modèle fondamental de photométrie différentielle que nous utilisons s'énonce alors :
\begin{equation}
m_V(vraie) - m_V(mesure) = m_0 - k\, \sec z \label{eq:photdiff}
\end{equation}
dans lequel
\begin{itemize}
\item $m_V(vraie)$ est soit la magnitude connue pour une étoile de référence, soit la magnitude que l'on cherche à déterminer, sous une masse d'air;
\item $m_0$ est le différentiel systématique que l'on cherche à déterminer;
\item $k$ est le coefficient d'extinction intégrant toutes les longueurs d'onde en bande V, lui aussi à déterminer;
\item $\sec z$ est l'approximation de la masse d'air (voir la relation (\ref{eq:airmass})).
\end{itemize}
Les deux coefficients $m_0$ et $k$ de ce modèle linéaire sont obtenus par ajustement au sens des moindres carrés (régression linéaire) sur les magnitudes connues et mesurées des quatre étoiles de référence.
Pour chacune de celle-ci la qualité de l'ajustement est évaluée en calculant l'erreur absolue entre la magnitude prédite par le modèle et la magnitude de référence, représentée sur la table \ref{tab:errabs}.
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Etoile de & Erreur absolue\\
référence & [mag]\\
\hline
Alioth & 0.039\\
Dubhe & 0.017\\
Megrez & 0.045\\
Mizar & 0.011\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Erreur absolue $|m_V(prediction)-m_V(vraie)|$ résultant de l'ajustement du modèle (\ref{eq:photdiff}) de photométrie différentielle, appliqué aux quatre étoiles de référence.}
\label{tab:errabs}
\end{table}
La magnitude des étoiles à mesurer est finalement prédite à l'aide de l'équation (\ref{eq:photdiff}) :
\begin{displaymath}
m_V(prediction) = m_V(mesure) + m_0 -k\,\sec z
\end{displaymath}
L'incertitude sur la prédiction résulte de l'incertitude sur les paramètres de la régession linéaire du modèle (\ref{eq:photdiff}), qui eux-même ont pour origine l'incertitude sur les mesures. La théorie de l'estimation statistique \cite{bajorski} nous informe que dans le cas où l'écart-type sur la variable mesurée, ici l'éclairement mesuré, est connue, l'intervalle de confiance sur la moyenne est donné par
%\begin{displaymath}
%\pm t_{1-\alpha/2}^{n-2}\, \hat{\sigma} \, \sqrt{\frac{1}{n} + \frac{(\hat{x}-\bar{x})^2}{S_{xx}}}
%\end{displaymath}
%$\hat{\sigma}$ l'écart-type, $\alpha$ le niveau de confiance, et $n$ le nombre d'échantillons.
%Dans le cas qui nous intérèsse cela devient :
\begin{displaymath}
10^{-m_V(prediction)/2.5} \pm t_{1-\alpha/2}^{n_r-2}\, w\,\sigma \, \sqrt{\frac{1}{n_r} + \frac{(\sec z-S_z)^2}{S_{zz}}}
\end{displaymath}
dans lequel :
\begin{itemize}
\item $n_r = 4$ est le nombre d'étoiles de référence utilisées pour établir la loi (\ref{eq:photdiff}) par régression linéaire,
\item $t_{1-\alpha/2}^{n_r-2}$ est le percentile supérieur $\alpha/2$ de la loi de Student à $n_r-2$ degrés de libertés,
\item $w\,\sigma$ est l'écart-type sur la mesure de l'éclairement dans l'ouverture,
\item $S_z = \frac{1}{n_r} \sum_{i=1}^{n_r} \sec z_i$ est la moyenne arithmétique des masses d'air des étoiles de référence,
\item $S_{zz} = \sum_{i=1}^{n_r} (\sec z_i - S_z)^2$ est la somme des écarts quadratiques à la moyenne des masses d'air des étoiles de référence.
\end{itemize}
Ainsi, pour obtenir l'intervalle de confiance à \unit[90]{\%}, on prend $\alpha = 0.1$ et $t_{0.95}^2 = 2.92$.
Les magnitudes apparentes visuelles prédites pour les trois étoiles à mesurer sont présentées en table \ref{tab:final}.
\begin{table}[htbp]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
Etoile & $m_V$ (prédiction) & \multicolumn{2}{c}{IC90\%} & $m_V$ (Simbad)\\
& [mag] & \multicolumn{2}{c}{[mag]} & [mag]\\
\hline
Alkaid & 1.81 & 1.72 & 1.93 & 1.86\\
Merak & 2.51 & 2.17 & 3.00 & 2.37\\
Phecda & 2.45 & 2.24 & 2.70 & 2.44\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Magnitudes apparentes visuelles prédites et intervalles de confiance à \unit[90]{\%}, à comparer avec les magnitudes issues de Simbad.}
\label{tab:final}
\end{table}
On constate que le meilleur accord avec les données Simbad correspond aux rapports signal sur bruit les plus élevés, si on se réfère à la table \ref{tab:mesure_sources}. De même, l'accord le moins bon, celui sur Merak, est obtenu avec une masse d'air de 2.4, au-delà de la limite théorique de validité du modèle photométrique.

\section{Conclusion}
Cet article a tenté de montrer qu'avec des moyens matériels limités (pose unique sans suivi) et des conditions d'observations peu favorables (pollution lumineuse, pas d'image de pré-étalonnage), il est possible, en appliquant une méthodologie de réduction de données basées sur des analyses statistiques simple (moyenne, variance, régression linéaire), de mesurer l'éclat des étoiles. Le point qui semble important est de garder à chaque étape un regard critique sur les données, en particulier en se donnant des métriques pour évaluer la qualité du résultat d'une opération avant de passer à la suivante. L'observateur est aidé pour cela par l'utilisation de l'environnement Python Astropy qui le libère des détails d'implémentation des algorithmes numériques de traitement d'image et d'estimation statistique, tout en offrant la possibilité de maîtriser les étapes de réduction de données, en particulier dans les cas limites qui seraient plus difficilement pris en compte dans un logiciel photométrique tout intégré. Cette approche à bas niveau à aussi l'avantage d'être plus pédagogique et de permettre une meilleure appropriation de la méthode par l'observateur, ainsi que la connaissance de ses hypothèses et de ses limites. Cette méthode étant établie, il semble acquis qu'elle pourra être utilisée sur d'autres cibles et en particulier dans des contextes plus favorables en terme de moyens matériels et de conditions d'observation.

\newpage
\appendix
\section*{Annexes : morceaux choisis du pipeline}
Le pipeline de réduction de données se présente principalement sous la forme d'un script Python 3 basé sur Numpy (\texttt{np}), Astropy et Scikit-image (\texttt{skimage}), et dans une moindre mesure Matplotlib (\texttt{plt}) pour la visualisation et Astroquery pour interroger le serveur Simbad. Au lieu de recopier l'intégralité de ce script de plus de 500 lignes, seuls les passages importants pour la compréhension des principaux traitements sont reproduits ici.

\section{Chargement du fichier FITS et transformation colorimétrique}
\begin{verbatim}
# ouverture du fichier FITS, récupération de l'en-tête et des données
hdu = astropy.io.fits.open("image.fits")
header = hdu[0].header
image = hdu[0].data
# ré-ordonner les composantes ZYX -> XYZ
image = np.moveaxis(image, 0, -1)
image = image[:, :, [2,1,0]]
# transformation linéaire XYZ vers filtre Johnson V
k = [-0.32356639, 1.22064585, 0.01465643]
image = k[0] * image[:,:,0] + k[1] * image[:,:,1] + k[2] * image[:,:,2]
\end{verbatim}

\section{Calcul des propriétés statistiques}
\begin{verbatim}
# informations générales
print("définition ", image.shape)
print("codage ", image.dtype)
# statistiques globales
print("minimum ", image.min())
print("maximum ", image.max())
print("moyenne ", image.mean())
print("écart-type ", image.std())
SNR = 20*np.log10(image.max() / image.std())
print("rapport signal/bruit ", SNR)
# histogramme, 128 classes
ha, ba = skimage.exposure.histogram(image, nbins=128)
plt.plot(ba, ha)
# recadrage de l'image
image = image[1233:2606, 1688:3330]
\end{verbatim}

\section{Pré-correction par retrait de gradient}
\begin{verbatim}
# pré-calculer les coordonnées de tous les pixels
x, y = np.meshgrid(np.arange(image.shape[1]), np.arange(image.shape[0]))
# ajustement au sens des moindres carrés de l'équation d'un plan
mdl_init = astropy.modeling.functional_models.Planar2D()
fitter = astropy.modeling.fitting.LinearLSQFitter()
mdl = fitter(mdl_init, x, y, image)
# évaluation du bruit de fond
background = mdl(x, y)
RMSE = np.sqrt(skimage.metrics.mean_squared_error(image, background))
print("Erreur quadratique moyenne ", RMSE)
# retrait du bruit de fond
image = image - background
\end{verbatim}

\section{Détection des sources}
\begin{verbatim}
# Appliqer un filtre passe-bas gaussien, de FWHM donnée a priori
FWHM = 3
kernel = astropy.convolution.Gaussian2DKernel(
   x_stddev = FWHM * astropy.stats.gaussian_fwhm_to_sigma)
image_filt = astropy.convolution.convolve(image, kernel,
   normalize_kernel=True)
# Détection des sources par seuillage et binarisation
nsig = 5
image_thrshld = np.zeros_like(image, dtype=np.uint8)
image_thrshld[image_filt >= nsig * image_filt.std()] = 1
# Recherche et numérotation des composoantes connexes
image_label, num_label = \
   skimage.morphology.label(image_thrshld, return_num=True)
print(num_label, " sources détectées")
\end{verbatim}

\section{Mesure des sources}
\begin{verbatim}
# Recherche étendue maximale des régions étiquetées comme source
w = 0
centroid = []
for i in image_label:
   xmin, xmax, ymin, ymax = \
      x[image_label == i].min(), \
      x[image_label == i].max(), \
      y[image_label == i].min(), \
      y[image_label == i].max()
   w = np.max((w, xmax-xmin, ymax-ymin))
   # Mesure moments dans la région, sur l'image d'origine
   moments = \
      skimage.measure.moments(image[ymin:ymax+1, xmin:xmax+1], order = 1)
   # Calcul centroïde
   xc = int(np.floor(xmin + moments[0,1] / moments[0,0]))
   yc = int(np.floor(ymin + moments[1,0] / moments[0,0]))
   centroid.append((xc, yc))
print("Taille fenêtre ", w)
# Recentrage sur la fenêtre de taille w x w et mesure finale
for c in centroid:
   # Fenêtre / ouverture photométrique
   window = image[c[1] - w//2 : c[1] + w//2 +1,
                  c[0] - w//2 : c[0] + w//2 +1]
   # Mesure des moments
   moments = skimage.measure.moments(window, order=1)
   # Ajustement Gaussienne 2D à symétrie radiale
   x_local, y_local = np.meshgrid(np.arange(w), np.arange(w))
   mdl_init = astropy.modeling.functional_models.Gaussian2D(
      amplitude = window.max(),
      x_mean = moments[0,1] / moments[0,0],
      y_mean = moments[1,0] / moments[0,0],
      x_stddev = FWHM * astropy.stats.gaussian_fwhm_to_sigma,
      theta = 0,
      fixed = { "theta": True },
      tied = { "y_stddev": lambda m: m.x_stddev })
   fitter = astropy.modeling.fitting.LevMarLSQFitter()
   mdl = fitter(mdl_init, x, y, window)
   # Evalue la qualité de l'ajustement
   mdl_xy = mdl(x_local, y_local)
   RMSE = np.sqrt(skimage.metrics.mean_squared_error(window, mdl_xy))
   SNR = 20*np.log10(moments[0,0] / (w * image.std()))
   # Affichage résultats de mesure
   print("Coordonnées centroide = ", c[0], c[1])
   print("RMSE = ", RMSE)
   print("Valeur totale = ", moments[0,0])
   print("FWHM = ", mdl.x_fwhm)
   print("RSB = ", SNR)
\end{verbatim}

\section{Interrogation de la base Simbad}
\begin{verbatim}
# Une liste de nom d'étoiles à chercher
star_names = "Alkaid", "Alioth", "Dubhe", "Mizar", \
   "Phecda", "Merak", "Megrez"
# Prépare la requête, demande la magnitude V 
custom_query = astroquery.simbad.Simbad()
custom_query.add_votable_fields("flux(V)")
for s in star_names:
   r = custom_query.query_object(s)
   # Affiche les informations obtenues
   print("Etoile ", s)
   print("Ascension droite ", r["RA"])
   print("Déclinaison", r["DEC"])
   print("Magnitude apparente visuelle ", r["FLUX_V"])
\end{verbatim}

\section{Calcul des coordonnées horizontales locales}
\begin{verbatim}
# renseigner les coordonnées géographique du lieu d'observation
longitude = astropy.coordinates.Angle("4:2:0 degrees")
latitude  = astropy.coordinates.Angle("46:4:0 degrees")
location = astropy.coordinates.EarthLocation(lon=longitude, lat=latitude)
# récupérer la date et heure --> UTC
obstime = astropy.time.Time(header["DATE-OBS"])
time_offset = 1 + (1 if is_dst(obstime) else 0)
obstime_UTC = obstime \
   + astropy.time.TimeDelta(-3600*time_offset, format="sec")
# conversion equatorial --> altazimutal
frame = astropy.coordinates.AltAz(obstime=obstime_UTC, location=location)
equat_coords = astropy.coordinates.SkyCoord(
   r["RA"]+" "+r["DEC"],   
   unit=(astropy.units.hour,astropy.units.deg))
local_coords = equat_coords.transform_to(frame)
# masse d'air, sécante de la distance zénitale
air_mass = local_coords.altaz.secz
\end{verbatim}

\section{Ajustement du modèle photométrique}
\begin{verbatim}
# Collecte les mesures d'éclairement des étoiles de référence
ref_stars = "Alioth", "Dubhe", "Mizar", "Megrez"
measured_flux = np.array(
   [src.moments[0,0] for src in sources if src.name in ref_stars])
# Magnitude mesurée
measured_mag = -2.5*np.log10(measured_flux)
# Collecte les magnitudes de référence
ref_mag = np.array(
   [src.ref_mag for src in sources if src.name in ref_stars])
# Collecte les masses d'air
ref_air_mass = np.array(
   [src.air_mass for src in sources if src.name in ref_stars])
# Ajustement modèle photométrique linéaire
calibration_law = np.polyfit(ref_air_mass, ref_mag-measured_mag, 1)
# Erreur absolue
abs_error = np.abs(ref_mag - np.polyval(calibration_law, ref_air_mass))
for i, s in enumerate(ref_stars):
   print(s, " erreur absolue ", abs_error[i])
\end{verbatim}

\section{Prédiction de la magnitude apparente visuelle}
\begin{verbatim}
# Collecte les mesures d'éclairement des étoiles à mesurer
measured_stars = "Alkaid", "Merak", "Phecda"
measured_flux = np.array(
   [src.moments[0,0] for src in sources if src.name in measured_stars])
# Magnitude mesurée
measured_mag = -2.5*np.log10(measured_flux)
# Collecte les masses d'air
air_mass = np.array(
   [src.air_mass for src in sources if src.name in measured_stars])
# Prédiction de magnitude par le modèle photométrique
predicted_mag = measured_mag + np.polyval(calibration_law, air_mass)
predicted_flux = 10**(-predicted_mag/2.5)
# Calcul intervalle de confiance à 90%
alpha = 0.1
student = scipy.stats.t(df=len(ref_stars)-2)
t_alpha = student.ppf(1-alpha/2)
# Affichage magnitudes prédites et intervalle de confiance
for i, s in enumerate(measured_stars):
   print(s, " prediction = ", predicted_mag[i], " mag")
   ic90 = t_alpha * w * image.std()
      * np.sqrt( 1.0/len(ref_stars)
         + (air_mass[i]-ref_air_mass.mean())**2
            / (len(ref_stars)*ref_air_mass.var()) )
   ic_low  = -2.5*np.log10(predicted_flux[i] - ic90)
   ic_high = -2.5*np.log10(predicted_flux[i] + ic90)
   print("IC90% = ", ic_low, " ", ic_high)
\end{verbatim}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{anaconda} \emph{Anaconda, the data science platform for all}, \texttt{www.anaconda.com}
\bibitem{astrometrynet} \emph{Astrometry.net}, \texttt{nova.astrometry.net}
\bibitem{astropy} \emph{The Astropy Project}, \texttt{www.astropy.org}
\bibitem{bajorski} P. Bajorski, \emph{Statistics for Imaging, Optics and Photonics}, Wiley, 2012
\bibitem{digicam} \emph{Digital Camera Database}, \texttt{www.digicamdb.com}
\bibitem{fits} \emph{FITS, the Astronomical Image and Table Format}, \texttt{fits.gsfc.nasa.gov}
\bibitem{kitchin} C.R. Kitchin, \emph{Astrophysical Techniques}, 4th ed., Institute Of Physics Publishing, 2003
\bibitem{meeus} J. Meeus, \emph{Astronomical Algorithms}, Willmann-Bell, 1991
\bibitem{park} W. Park, S. Pak, H. Shim, H.A.N. Le, M. Im, S. Chang, J. Yu, \emph{Photometric Transformation from RGB Bayer Filter System to Johnson-Cousins BVR Filter System}, Advances in Space Research, September 3, 2015
\bibitem{rawtran} \emph{Rawtran}, \texttt{integral.physics.muni.cz/rawtran/}
\bibitem{schroeder} D. Schroeder, \emph{Astronomical Optics}, 2nd ed., Academic Press, 2000
\bibitem{cds} \emph{SIMBAD Astronomical Database - CDS (Strasbourg)}, \texttt{simbad.u-strasbg.fr/simbad/}
%\bibitem{bornwolf} M. Born, E. Wolf, \emph{Principles of Optics}, 7th ed., Cambridge University Press, 1999.
%\bibitem{handbook} M. Bass, \emph{Handbook of Optics}, Mc Graw Hill, 1995.
%\bibitem{hecht} E. Hecht, \emph{Optics}, Addison Wesley, 2002.
%\bibitem{menzel} D. Menzel, \emph{Fundamental formulas of physics}, Vol. 1, Dover, 1960.
\end{thebibliography}

\end{document}
